劏房圍城｜18呎的世界 更新青年：與監獄相比 只是多了自由

走進一個300多呎的唐樓單位，無人會想像到竟有19人棲身於此。部份人的住所被藏進箱子內，由三個箱子堆砌成一列，細佬（化名）的家就在中層，一個用木板圈起的18呎空間。

曾經誤入歧途，細佬走出牢房後立志重新做人，但驚覺外面的世界要覓一處容身之處，毫不容易，只能安身於一個箱內的床位之中，起居飲食盡在此處。他說，床位的生活環境、活動空間，與監獄相似，但這裡有牢獄內從未見過的木蝨，也有監倉內欠缺的自由，這就是他重獲自由後，生活在18呎空間內最大的感受。

每天入夜後，細佬就會帶著義工送贈的飯券，到附近的餐廳取飯。每天細佬只會吃一頓正餐，早上有時會吃麵包，偶爾餓了就用杯麵解決，「一陣愈食愈多，撐大咗個胃就死得。」領著飯盒的他爬上三層樓梯，打開單位大門，再找到屬於自己的床位。

吃、玩、睡全在床上
一個約300呎單位，兩邊排列著整齊的「箱子」。細佬的床位藏在其中一個「箱」內，三個床位堆成一列，他就住在中間那一層。關上了床邊的門，這個18呎的床位就是細佬的容身之處，他慢慢屈坐在床上，面對著四周冷冰冰的木板，開始吃著那領回來的飯盒，「我返到去就閂門，可以坐…食飯、打機、瞓覺、換衫都喺度。」

有家歸不得 從床位中覓新生
離家自立，本非細佬的原意，只因與家人關係欠佳，亦試過與弟弟爭執而報警收場，不想媽媽難做，才選擇獨自租住劏房。細佬說，以前每天下班後身心疲累，但卻無法入睡，走上歧途依靠毒品安眠，自始踏上不歸路，最終因犯事入獄五年。

五年後，細佬立志改過自新。可惜，外界經過五年時間已截然不同，劏房租金已水漲船高，手上只有在監獄賺回來的勞動錢，付不起按金，只可選擇床位，「以前一個劏房月租1,650元，宜家一個床位都要2,000元。」
"如果畀我返屋企的話，我一定返，瞓門口都好啊，唔一定要訓入屋，瞓門口都可以"細佬

「撇開自由之外，監獄好啲」
18呎空間，伸高便碰璧，連站著都不能，細佬指在監獄內也差不多，「都係3呎乘6呎，係碌架床。」細佬形容，這兒擁有監倉沒有的自由，亦有牢獄從未見過的木蝨，在被單中爬行，當感覺到又癢又痛，就知道自己又被木蝨咬，「人地話監房污糟，污糟係污糟，但我都未見過有木蝨。」

不過社工說，這裡已是最好的床位，因為單位內有三個廁所，另設廚房，亦有熱水，雖然要共用設施，但衛生已算好，單位內亦設WiFi，比較之下已有優勢。
"監獄個環境，除咗失自由之外，樣樣嘢都可以比得上住出面嘅床位。"細佬

疫情下慘遭裁員 業主趕走
五年時光，讓細佬更懂自由可貴，只要有時間就會做義工。怎料求職路上屢屢碰壁，任職侍應不久又碰上疫情，餐廳蝕錢裁員，床位業主近日亦要他搬走。

細佬由油麻地走到旺角，從旺角走到太子，再走到深水埗和長沙灣，終於找到一家月租2000多元的板間房。新家面積連一百呎都不夠，但這次他毌須再在床邊的梯間爬高爬低，終於可以挺直腰板、腳踏實地過活， 「我想企返落地好耐！」

再難過，總要過，細佬搬屋後，繼續他的義工工作，抬著沉甸甸的物資，在一幢又一幢舊樓穿梭，向其他劏房戶派發防疫物資。爬過了數層樓梯，他喘著氣笑著說：「我以前都唔知咩叫做義工。」他想要的改變，是身體力行。

他當然也有「上樓夢」，輪候公屋12年，最近曾向政府部門查詢，結果答覆卻是要等多17.5年，「係等我死？定係等緊我自己放棄？」

細佬搬到一間板間房，他笑言最大的感受是「雙腳可碰地」。

厚面皮同老豆老母講點都會俾你番屋企掛

有冇訪問片段?

唔一定，衰吸毒再加犯唔知咩罪，佢入獄之前肯定仲有其他野衰。

有D父母好決絕,個仔犯大錯坐監成世唔想認

鬼叫你行差踏錯咩

點扑嘢？

個衰仔無撚用
發左達先好返嚟搵我

一張床租2000蚊好搵過打劫

唔知點講，出咗嚟無人幫，跟住又群返班舊人攞認同感同滿足人際關係需要，結果又入返冊。已經受咗罰付出代價，其實有人扶一扶就得，搬貨裝修乜都有得做，偏偏就係差呢扶一扶，想行條正路三餐一宿改過自身都咁難

今時今日扮 中國新移民 可能得到更多支援 扶一扶

無錢仲去做義工，清潔日日請人。

一個約300呎單位，兩邊排列著整齊的「箱子」。細佬的床位藏在其中一個「箱」內，三個床位堆成一列

外界經過五年時間已截然不同，劏房租金已水漲船高
「以前一個劏房月租1,650元，宜家一個床位都要2,000元。」

痴線

搵三個人夾住工廈應該好過二千蚊住劏房

「以前一個劏房月租1,650元，宜家一個床位都要2,000元。」

租金咁貴,屋又細,想三餐一宿都難,工又難搵,結果就群返班舊人,至於扶一扶,政府忙住政治打壓唔得閒

香港地做業主收租好過去搶